%% Revisado por Gabriel Saraiva
%% Revisado por Renata

\documentclass[
	12pt,
	openright,
	oneside,
	a4paper,
	english,
	brazil
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{comment}            % para inserir blocos de comentário
\usepackage{mathptmx}

% Paginas com as citações na bibl
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}

\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT

\usepackage{etoolbox}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}              % título de tabela.


% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

\floatstyle{plaintop}
\restylefloat{table}

\graphicspath{ {img/} } % Local das imagens
\apptocmd{\sloppy}{\hbadness 10000\relax}{}{} %


% ---
% Macros e funções
% ---

% Utilizado para por bordas nos protocolos
\newcommand*\widefbox[1]{\fbox{\hspace{2em}#1\hspace{2em}}}

\newcommand{\bordaProtocolo}[1]{
    \centering
    \framebox{\parbox{\dimexpr\linewidth-15\fboxsep-2\fboxrule}{\itshape%
        \vspace{2mm}
        #1
        \vspace{2mm}
    }}
}


% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                                           %
%                           Construindo elementos pré textuais                              %
%                                                                                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---

\titulo{Implementação e Adaptação de um Sistema de Arquivos Distribuídos Adaptável e Flexível para Dispositivos Móveis}
\autor{Gabriel Henrique Martinez Saraiva}
\local{São José do Rio Preto}
\data{2015}
\orientador[Profa. Dra.]{Renata Spolon Lobato}

%%inserir caso ouver%% -> \coorientador{}

\instituicao{%
  Universidade Estadual Paulista "Júlio de Mesquita Filho" (UNESP)
  \par
  Instituto de Biociências, Letras e Ciências Exatas (IBILCE)
  \par
  Bacharelado em Ciência da Computação}
  
\tipotrabalho{Monografia de Projeto Final}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia apresentada ao Departamento de Ciências de  Computação  e  Estatística  do  Instituto  de Biociências,  Letras  e  Ciências  Exatas  da Universidade  Estadual  Paulista  ”Júlio  de  Mesquita Filho”,  como  parte  dos  requisitos  necessários  para obtenção do título de "Bacharel" em Ciência  da Computação da UNESP}
% ---


% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,40,40}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\imprimircapa

\imprimirfolhaderosto

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
        
   \par
    \vspace{85pt}
    \hspace*{1pt}\parbox{7.6cm}{{\large Profª. Drª. Renata Spolon Lobato}}
    \hspace*{3pt}\parbox{7.6cm}{{\large Gabriel Henrique Martinez Saraiva}}

    \par
    \vspace{40pt}
    \hspace*{160pt}\parbox{7.6cm}{{ Banca Examinadora:}}

    \par
    \vspace{1em}
    \hspace*{160pt}\parbox{7.6cm}{{\large Profa. Dra. Adriana Barbosa Santos}}
    

    \par
    \vspace{5pt}
    \hspace*{160pt}\parbox{7.6cm}{{\large Prof. Dr. Aleardo Manacero Jr.}}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}


% ---
% Dedicatória
% ---

\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{ Dedico esse trabalho, principalmente a minha mãe Cássia e a todos que algum dia, de alguma forma colaboraram para que se tornasse realidade.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% agradecimentos %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{agradecimentos}
À minha mãe pela paciência e amor durante todos esses anos.

\end{agradecimentos}


% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{"E quantas vezes você disse que não aguentava mais,\\ mas continuou seguindo em frente?"} \\
		-autor desconhecido
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 
    Nesse trabalho é feito um levantamento bibliográfico sobre sistemas distribuídos, sistemas de arquivos distribuídos, Android e dispositivos móveis e sobre o uso de chamada de procedimentos remotos. 
 
    Servindo como fundamentação teoria, o levantamento bibliográfico embasa a execução do trabalho, que possui duas partes principais, sendo a primeira parte do trabalho sobre a padronização do FlexA (\textit{Flexible and Adaptable Distributed File System}), desenvolvido no Grupo de Sistemas Paralelos e Distribuídos (GSPD), desenvolvendo uma documentação coesa baseada em diagramas de classes, casos de uso funcionais, e protocolos de comunicação. Essa documentação tem como função permitir o progresso futuro do projeto. E na segunda parte estão a adaptação do módulo servidor para que esse seja compatível com as interfaces de comunicação e protocolos propostos, além da implementação de um cliente Android para que o sistema possa ser utilizado de maneira mais fácil e dinâmica pelos usuários.
   \vspace{\onelineskip}
 
 \textbf{Palavras-chaves}: Android, chamada de procedimentos remotos, sistemas distribuídos, sistemas de arquivos distribuídos.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]

   This work is a bibliographical survey on distributed systems, distributed file systems, mobile devices and Android, and use of remote procedure calls (RPC).

Serving as theoric foundation, this survey underlies the work execution, which is basically focused in two big sections, the first one being about the standartization of FlexA (Flexible and Adaptable Distributed File System), developed at GSPD (Parallel and Distributed Systems Research Group), developing a cohesive documentation based on class diagrams, functional use cases and communication protocols. The role of this documentation is to allow further progress of the project. And in the second part are: the server module adaptation, so that it becomes compatible with communication interfaces and with the proposed protocols; and the implementation of an Android client so that the system can be dinamically and easily utilized by users.
   \vspace{\onelineskip}
 
\textbf{keywords}: Android, remote procedures call, distributed systems, distributed file systems.
\end{resumo}


% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
    \item $ $
    \input{siglas}
    
\end{siglas}
% ---






% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\include{capitulos/cap1}
\include{capitulos/cap2}
\include{capitulos/cap3}
\include{capitulos/cap4}
\include{capitulos/cap5}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bibliografia}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------


%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
%\printindex
%---------------------------------------------------------------------


\end{document}
